\documentclass[a4paper,11pt,xcolor=dvipsnames]{scrartcl}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% packages
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\usepackage[explicit]{titlesec}
%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx,colortbl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{upquote}
\usepackage{url}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{synttree}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Layout
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\newcommand{\titel}[1]{\section*{Funktionale Programmierung \hfill Praktikum 
#1}\hrule\vspace{1cm}}


\setcounter{section}{1}
\titleformat{\subsubsection}{\bfseries\sffamily}{}{0em}{#1\ \thesection}
\newcommand{\aufgabe}{\subsubsection{Aufgabe}\stepcounter{section}}
\pagestyle{empty}



% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Zeichendefinitionen
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Listings
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\definecolor{gray_ulisses}{gray}{0.55}
\definecolor{castanho_ulisses}{rgb}{0.71,0.33,0.14}
\definecolor{preto_ulisses}{rgb}{0.41,0.20,0.04}
\definecolor{green_ulises}{rgb}{0.2,0.75,0}

\lstdefinelanguage{HaskellUlisses} {
    basicstyle=\ttfamily,
    sensitive=true,
    morecomment=[l][\color{gray_ulisses}\ttfamily\tiny]{--},
    morecomment=[s][\color{gray_ulisses}\ttfamily\tiny]{\{-}{-\}},
    morestring=[b]",
    stringstyle=\color{red},
    showstringspaces=false,
    numberstyle=\tiny,
    numberblanklines=true,
    showspaces=false,
    breaklines=true,
    showtabs=false,
    emph=
    {[1]
        FilePath,IOError,abs,acos,acosh,all,and,any,appendFile,approxRational,asTypeOf,asin,
        asinh,atan,atan2,atanh,basicIORun,break,catch,ceiling,chr,compare,concat,concatMap,
        const,cos,cosh,curry,cycle,decodeFloat,denominator,digitToInt,div,divMod,drop,
        dropWhile,either,elem,encodeFloat,enumFrom,enumFromThen,enumFromThenTo,enumFromTo,
        error,even,exp,exponent,fail,filter,flip,floatDigits,floatRadix,floatRange,floor,
        fmap,foldl,foldl1,foldr,foldr1,fromDouble,fromEnum,fromInt,fromInteger,fromIntegral,
        fromRational,fst,gcd,getChar,getContents,getLine,head,id,inRange,index,init,intToDigit,
        interact,ioError,isAlpha,isAlphaNum,isAscii,isControl,isDenormalized,isDigit,isHexDigit,
        isIEEE,isInfinite,isLower,isNaN,isNegativeZero,isOctDigit,isPrint,isSpace,isUpper,iterate,
        last,lcm,length,lex,lexDigits,lexLitChar,lines,log,logBase,lookup,map,mapM,mapM_,max,
        maxBound,maximum,maybe,min,minBound,minimum,mod,negate,not,notElem,null,numerator,odd,
        or,ord,otherwise,pi,pred,primExitWith,print,product,properFraction,putChar,putStr,putStrLn,quot,
        quotRem,range,rangeSize,read,readDec,readFile,readFloat,readHex,readIO,readInt,readList,readLitChar,
        readLn,readOct,readParen,readSigned,reads,readsPrec,realToFrac,recip,rem,repeat,replicate,return,
        reverse,round,scaleFloat,scanl,scanl1,scanr,scanr1,seq,sequence,sequence_,show,showChar,showInt,
        showList,showLitChar,showParen,showSigned,showString,shows,showsPrec,significand,signum,sin,
        sinh,snd,span,splitAt,sqrt,subtract,succ,sum,tail,take,takeWhile,tan,tanh,threadToIOResult,toEnum,
        toInt,toInteger,toLower,toRational,toUpper,truncate,uncurry,undefined,unlines,until,unwords,unzip,
        unzip3,userError,words,writeFile,zip,zip3,zipWith,zipWith3,listArray,doParse
    },
    emphstyle={[1]\color{blue}},
    emph=
    {[2]
        Bool,Char,Double,Either,Float,IO,Integer,Int,Maybe,Ordering,Rational,Ratio,ReadS,ShowS,String,
        Word8,InPacket
    },
    emphstyle={[2]\color{castanho_ulisses}},
    emph=
    {[3]
        case,class,data,deriving,do,else,if,import,in,infixl,infixr,instance,let,
        module,of,primitive,then,type,where
    },
    emphstyle={[3]\color{preto_ulisses}\textbf},
    emph=
    {[4]
        quot,rem,div,mod,elem,notElem,seq
    },
    emphstyle={[4]\color{castanho_ulisses}\textbf},
    emph=
    {[5]
        EQ,False,GT,Just,LT,Left,Nothing,Right,True,Show,Eq,Ord,Num
    },
    emphstyle={[5]\color{preto_ulisses}\textbf}
}



\definecolor{codeBack}{rgb}{0.9,0.88,0.75}
\definecolor{fsiBack}{rgb}{.6,.6,.6}
\lstset{backgroundcolor=\color{codeBack}}
\lstset{language=HaskellUlisses}
\lstset{frame=leftline}




\begin{document}
\titel{4}


\subsection*{Lernziele}
\begin{itemize}
\item Higher order functions
\item Funktor Typklasse
\item Primitive Rekursion
\end{itemize}

\aufgabe
Gegeben sind folgende Typen:
\begin{lstlisting}
-- "Binary-Maybe-Tree"
data MBTree a 
    = Leaf a 
    | MBTree (MBTree a) (Maybe a) (MBTree a)

-- A Tree
data Tree a = Tree a [Tree a]
\end{lstlisting} 
Implementieren sie für beide Baumtypen jeweils eine verallgemeinerte \texttt{fold} 
Funktion (wie in der Vorlesung behandelt). Bedenken sie dabei, dass die Idee darin 
besteht, jeweils die Konstruktoren des 
betreffenden Typs durch mitgegebene Funktionen zu ersetzen.
Verwenden Sie schliesslich Ihre fold-Funktionen um für die gegebenen Baumtypen je eine \texttt{map-} und eine \texttt{depth}-Funktion\footnote{\texttt{map} soll dabei die Elemente des Baumes entsprechend einer gegebenen Funktion ersetzen und \texttt{depth} soll die Tiefe eines gegebenen Baumes berechnen.} zu implementieren. 

\aufgabe
Schreiben Sie mit hilfe Ihrer fold funktionen je eine Funktor Instanz f\"ur die 
Baumtypen. 
\"Uberpr\"ufen (beweisen) Sie, ob die Regeln der Funktor Typklasse erf\"ullt sind.

\aufgabe
Implementieren Sie die Funktion $exp(x, y) = x^y$ mit dem Schema der primitiven Rekursion.


\end{document}